## 定义
记 $f(A), f(a)$ 分别为 $A, a$ 的基因频率，$f(AA), f(Aa), f(aa)$ 分别为 $AA, Aa, aa$ 的基因型频率，$F, f$ 分别为显性和隐性的表现型频率，即 $F = f(AA) + f(Aa), f = f(aa)$。

显然 $f(A) + f(A) = 1, F + f = f(AA) + f(Aa) + f(aa) = 1$。

## 模型
### 已知基因型频率求基因频率

$$
f(A) = \frac{2f(AA) + f(Aa)}{2}\\
f(a) = \frac{2f(aa) + f(Aa)}{2}
$$

### 已知一种表现型频率和一种基因频率
以已知 $F$ 和 $f(A)$ 为例。

$$
f(a) = 1 - f(A)\\
f(AA) = 2f(A) - F\\
f(Aa) = 2F - 2f(A)\\
f = 1 - F
$$

### 已知亲代基因频率求子代表现型频率

$$
f(AA) = f^2(A) = (1 - f(a))^2\\
f(Aa) = 2f(A)f(a) = 2f(A)(1 - f(A)) = 2(1 - f(a))f(a)\\
f(aa) = f^2(a)
$$

### 遗传平衡情况下求基因频率
此时基因频率不会改变，因此可按照上一节反推。

$$
f(a) = \sqrt{f} = \sqrt{1 - F}
f(A) = 1 - f(a)
$$